\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}


\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=1.5cm}
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}


\title{Rapport du projet python}
\author{Camille MAEDER, Groupe 5}
\date{21 Avril 2024}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents



Durant ce semestre, nous avions à coder en python une version simplifiée du jeu de société "Flamme Rouge". L'entiereté de mon travail se situe sur le dépôt git "Projet info flamme rouge" que vous retrouverez ici : \href{https://gitlab.isima.fr/camaeder/projet-info-flamme-rouge}{https://gitlab.isima.fr/camaeder/projet-info-flamme-rouge}\\
Durant ce semestre j'ai traité les parties de la partie guidée dans l'odre depuis la première séance de TD  que nous avons eu. Puis j'ai tenté de faire une interface graphique, mais malheureusement je n'ai pas eu le temps de la finir. Ayant pris beaucoup de retard avec cette interface, j'ai pris la décision de coder toutes mes extensions sur le même fichier ainsi que de modifier directement les fonctions concernées de la partie guidée.
Je vous expliquerai plus en détail mes extensions dans la suite de ce fichier mais avant je vais vous exposer mes choix concernant trois fonctions de la partie guidée.

\section{Explication des trois grosses fonctions du projet}

\subsection{La fonction pioche\_main\_joueur}

La fonction pioche\_main\_joueur est dans la partie de gestions des cartes de la partie guidée, (la partie C précisement). Cette fonction prend les quatres premières cartes du paquet du joueur et lui les renvoie. Durant une partie cette action se répète à tous les tours et pour tous les joueurs, mais cette fonction ne gère que le tirage d'un seul joueur. pioche\_main\_joueur est donc censé mettre à jour le paquet du joueur en retirant les cartes qu'il a "tiré", mais aussi sa défausse, car s'il n'a pas assez de cartes dans son paquet pour avoir une main complète la defausse se mélange et s'ajoute au paquet du joueur.\\
Dans cette fonction j'ai d'abord créé une liste pour acceuillir les cartes de la main du joueur, ensuite je suis allée chercher son paquet dans le dictinnaire des paquets. J'ai alors considéré plusieurs cas : premièrement le cas ou le joueur a assez de cartes pour tirer quatre cartes dans son paquet (j'ai tiré quatre fois la première carte du paquet que j'ai ajouté à la liste de renvoi et j'ai enlevé cette carte du paquet, j'ai ensuite renvoyé la liste). Deuxièmement le cas où le joueur n'a pas assez de cartes. J'ai donc répété le même processus que dans le premier cas, avec toutes les cartes qui restaient dans le paquet du joueur pour le vider entièrement. J'ai ensuite pris les cartes de sa defausse, je les ai melangé et je les ai ajouté au paquet du joueur tout en vidant sa défausse. J'ai ensuite tiré les cartes qui me manquaient et je les ai ajouté à la liste de renvoi, et j'ai finalement renvoyé la liste.

\subsection{La fonction avancee\_coureur}

Concernant la fonction avancee\_coureur j'ai d'abord pensé à utiliser une double récursivité, mais ne sachant pas si j'avais le droit d'écrire une autre fonction en plus de celle-ci j'ai préféré opter pour une option plus classique. Cette fonction fait partie des fonctions qui gèrent l'avancée des joueurs(la partie D), justement cette fonction est chargée de déplacer un jour sur le circuit en fonction de la carte qu'il a choisi de jouer. Je conçois qu'elle peut paraître un peu brouillon mais je vais tenter d'expliquer mon raisonnement au mieux. J'ai commencé par initialiser un compteur à 0, ce compteur me servira à savoir dans quelle liste de positions je me trouve par la suite. J'initialise aussi une variable pour la position du joueur. J'enléve ensuite le joueur de la liste de positions dans laquelle il se trouve. Puis je crée une première variable sur laquelle je vais effectuer les tests, une fois sur deux cette variable sera la liste de positions droite puis celle de gauche (j'ai choisi d'ailleur de commencer par la liste de positions droite). J'ai ensuite initialisé deux compteurs à 0 pour les deux listes de positions, ces compteurs servent à garder en mémoire la dernière valeur que j'ai regardé dans la liste de positions que je ne suis pas en train de traiter, pour ne louper aucune valeur des listes de positions. J'ai ensuite initialisé une boucle qui s'arrêtera quand je trouverais un emplacement vide sur le circuit (le plus proche de la positions visée par le joueur). A chaque fois dans cette boucle j'ai d'abord regadé la valeur de mon compteur, si il est paire cella veut dire que la postions que j'ai essayer, je l'essayer dans la liste de positions droite et elle est prise. A la prochaine itération je souhaite donc regarder si l'emplacement est vide dans la liste des positions de gauche. J'enleve 1 au compteur de la liste des positions de droite et je change de liste sur laquelle j'effectue mes tests et je mets la liste des positions à gauche et je change aussi la variable du compteur.\\
Si le compteur n'est pas pair je fais les mêmes actions mais en remplaçant la liste des positions de droite par la liste de positions de gauche et je fais la même chose pour les compteurs. Dans les deux cas j'ajoute 1 au compteur général puis la boucle se relance. Quand j'ai trouvé la valeur la plus proche de la case où le joueur voulait aller la boucle s'arrête, je regarde le compteur général : S'il est pair c'est la liste des positions de droite qui a la valeur la plus proche, s'il est impair c'est la liste de positions de gauche. J'actualise donc le dictionnaire des positions et je place le joueur dans la bonne liste des positions.\\
En réalité les compteurs des deux listes des positions servent aussi à calculer l'indice auquel le joueur est censé se mettre (en faisant "position visée"
+ le compteur de la listes)

\subsection{La fonction aspiration}

Enfin la fonction aspiration fait partie de la partie E du projet, cette partie a pour but de gérer la phase terminale d'un tour en ajoutant la fatigue et l'aspiration. Pour cette fonction nous étions aidés de deux fonctions données, une qui formait des listes des groupes des coureurs triés, en partant du joueur le plus éloigné au plus proche de l'arrivée dans un groupe, et du groupe le plus éloigné de l'arrivée au plus proche. La deuxième fonction faisait avancer tous les joueurs d'un groupe donné d'une case.\\
Pour cette fonction j'ai commencé par former les groupes des coureurs, j'ai ensuite initialisé un compteur à 0 et une liste vide. Puis j'ai créé une boucle qui se répète tant que la longueur de la liste des groupes n'est pas égale au compteur. A chaque itération je prends le joueur le plus avancé du groupe que je suis entrain de tester, je regarde deux places devant lui. Si cette case est vide j'ajoute 1 pour passer au groupe suivant sinon j'avance le groupe qui est à l'arrière, je fusionne les deux groupes dans la liste des groupes et j'enlève le groupe le plus avancé dans la liste des groupes. 

\section[II]{Fonctionnement des extensions}

Pour les extensions j'ai créé plusieurs vélos et plusieurs maps qui apportent chacun des particularitées au jeu. Toutes les nouvelles fonctions se trouvent dans le fichier velo\_maps.

\subsection{Les types de vélos}
J'ai d'abord créé une fonction choix\_velo qui demande à chaque joueur quel vélo il veut utiliser, si le joueur est en mode automatique un vélo lui est donné au hasard.\\
J'ai imaginé quatres types de vélos :\\
- Les vélos de villes\\
Ces vélos sont beaucoup moins fatigants que le reste des vélos, c'est pourquoi les coureurs ne sont exposés à l'effet de fatigue, en revanche ces coureurs sont assez maladroits alors ils roulent régulièrement sur des cailloux ce qui les fait tombés. Donc 1 tour sur 4 ces coureurs sont immobilisés.
J'ai donc modifié la fonction fatigue, pour qu'elle ne distribue plus de fatigue pour les joueurs ayant ce type de vélo.
J'ai aussi modifié la fonction tour\_de\_jeu\_sens\_effet pour qu'un tour sur quatre ces joueurs soit obligés de choisir "la carte 0"\\

- Les VTT : \\
Ces vélos fatiguent beaucoup plus le coureur, mais ils sont très fiables pour prendre les virages. Les coureurs qui ont se type de vélos ont donc une carte de fatigue en plus que les autres lors de la distribution de ces cartes. Aussi, à chaque fois que ces coureurs passent un virage il obtiennent une cartes 6 en plus.
Pour gérer les cartes fatigues j'ai encore une fois modifié la fonction fatigue pour qu'elle distribue une carte fatigue en plus au joueur qui ont des VTT. Et j'ai créé une fonction bonus\_malus\_virage qui gère les bonus et les malus dans les virages (car un autre type de vélo a une particularité quand il prend les virages), cette fonction regarde si le joueur à un VTT si c'est le cas, alors elle regarde si le joueur a passé un virage, si oui elle lui donne une carte 6 dans sa défausse. Je me suis aidée d'une autre fonction que j'appelé multiple qui renvoie la premiere position après tous les virages de la course.\\

-Les tandem : \\
Les tandems sont très rapides puisque les coureurs sont deux à pédaler, malheureusement ils sont aussi doublement fatigués. Avec ce type de vélo un tour sur deux vous recevez une carte 6, puis une carte 2. J'ai créé une fonction bonus\_malus\_tandem qui gère cette fonctionnalité.\\

-Les vélos des sables :\\
Ces vélos sont très resistant, ils peuvent rouler sur n'importe quoi, malheureusement ils ne sont pas satanle dans les virages. Alors a cahque qu'il passe un virage les coureurs utilisant ces vélos reçoivent une carte 2, mais un tour sur deux il recoivent une carte 4. Pour cette fonctionnalité j'ai reutiliser la fonction bonus\_malus\_virage ett j'ai aussi créer bonus\_sable qui gère la distribution des cartes.\\

\subsection{Les maps}

J'ai imaginé 4 nouvelles maps, dont une qui ne modifie pas le jeu, elle se nommme 'Campagne', à chaque début de partie, l'utilisateur est invité à entrer un chiffre dans le terminal pour séléctionner la maps sur laquelle il veut jouer. Il y aussi une option pour avoir une maps aléatoire parmi les quatre. Pour rendre cela possible j'ai créé une fonction choix\_map\\

-'Plage':
Sur cette map, il faut faire attention où on roule ! En effet, de manière aléatoire au cours de la partie des joueurs peuvent être immobilisés plusieurs fois à cause des crabes qui perçent les chambres à air des vélos.
Pour modéliser cette particularité j'ai directement modifié la fonction tour\_de\_jeu\_sens\_effet pour que de manière aléatoire les joueurs soient "forcés à jouer une carte 0".\\

-'Montagne':
La montagne a des côtés positifs et négatifs. En effet on peut profiter du vent pour rouler plus vite, les joueurs commencent donc avec deux cartes 7 en plus, mais il y a régulièrement des avalanches qui font reculer les coureurs de six cases. Pour l'atout du vent j'ai directement modifié la fonction paquets\_initial mais pour les avalanche j'ai crée une fonction inspiré de l'algoritmie de avancee\_coureurs, cette fonction se nomme avavlanche, j'ai aussi créé mésaventure\_aleatoire et liste\_joueurs\_ordre pour simplifier la fonction avalanche. La première indique s'il va se produire une avalanche et la deuxième trie les joueurs du plus éloigné de l'arrivée au plus proche.\\

-'Ville':
Il y a beaucoup de passage sur cette map, c'est pourquoi les coureurs ne peuvent pas rouler trop vite ! Chaque coureurs voit donc son paquet initial modifié, il ne contient plus de cartes 9, mais pour compenser ils ont le droit à une carte 3, une carte 4 et une carte 5 en plus. Pour cela j'ai modifié directement la fonction paquet\_initial pour que quand la map choisie est 'Ville' ces modifications soient appliquées.\\

\section[III]{Contenu du programme principal}
Les programmes princiaux sont en général les dernières fonctions des fichiers, dans cette partie je vais majoritairement parler de la fonction tour\_de\_jeu\_sens\_effet mais aussi de tour\_de\_jeu et de partie\_jeu\\

La fonction tour\_de\_jeu\_sens\_effet commence par traiter l'affichage optionnel, ensuite elle demande à chaque joueur quelle carte il veut jouer en utilisant la fonction choix\_deplacement codé precedemment. Elle trie ensuite les joueurs en créant une liste ou ils sont rangés en commençant par celui qui est le plus proche de l'arrivée pour finir par le plus éloigné (pour respecter l'ordre de déplacement du jeu). Ensuite, en utilisant cette liste la fonction fait avancer tous les joueurs puis finit par gérer l'affichage otionnel de fin de tour.
La fonction tour\_de\_jeu reprend, quant à elle, simplement tour\_de\_jeu\_sens\_effet en ajoutant les effets, donc la fatigue ainsi que l'aspiration.
Enfin partie\_jeu crée une à une les structures du jeu en demandant parfois la contribution de l'utilisateur, puis elle démarre une boucle qui se finira que quand un joueur passera la ligne d'arrivée, à chaque passage dans la boucle, elle appelle la fonction tour\_de\_jeu. 
\\\\
Voici donc l'explication d'une partie des focntions présentes dans ce projet.

\end{document}
